# Contra a psico-sociologia da escola de Frankfurt e a problemática da definição do fascismo
A teoria do microfascismo é uma naturalização do que é fascismo. Dizer que tudo é fascismo seria uma forma de diminuir o fascismo como processo histórico independente. Dizer "Todo liberal é fascista" é uma forma de naturalizar o fascismo, não passa de uma afirmação vazia sobre a natureza do fascismo, suas complexidades e meramente uma afirmação sentimental. Note, isso não é reduzir o papel e os horrores causados pelo fascismo; pelo contrário, é justamente nos conscientizarmos sobre suas peculiaridades para que assim saibamos combatê-lo. Marx sempre tentou alertar seus seguidores para não reificar o “capitalismo” em um agente. Os intelectuais da Escola de Frankfurt não ouviram. Aqui, “fascismo” é um agente maligno. Quando uma abstração é atribuída a uma agência, você sabe que está caçando fantasmas.

A análise freudiana tende a recorrer a explicações biológicas do comportamento irracional, enquanto a teoria marxista dá mais ênfase à dimensão histórica. Alguns afirmam que a psicologia freudiana ajudava a tornar os desejos mais profundos da mente humana em verdadeira práxis ao conhecer a verdadeira natureza da repressão do sexo (no sentido bio-reprodutivo). Pode-se argumentar que a teoria do movimento operário em Marx era racionalista e que as massas proletárias não agem de acordo com suas necessidades, mas sob ideologia, mas isso já foi superado há muito tempo dentro do próprio pensamento marxista sem recorrer à uma mera análise psico-sociológica, em Gramsci.

A psico-sociologia é apenas uma teoria de características sociais-democratas que busca entender o papel da ideologia no cotidiano. Isso explica porque ela é mais aceita na Europa que passou pela experiência do fascismo, mesmo quando a grande maioria queria o socialismo (na Alemanha, por exemplo, 30 milhões eram a favor do socialismo). Claro, também não posso desmerecer a teoria só por isso. A questão de verdade é que a teoria Freudiana as vezes parece ser muito utilitarista, como se humanos fossem meros objetos irracionais cegos por prazer (ainda que este prazer não seja objetivo).

Não há de fato uma sublimação do fascismo como repressão hierárquica, não há um desejo neste caso, a educação tem um aspecto fundamental nessa determinação. Mas naturalmente, a sublimação não ocorre. Isso é ignorar as totalidades sociais. Seria uma naturalização das peculiaridades do ser, um determinismo biológico. Ela está atolada nas formas superficiais produzidas pela sociedade capitalista. Não pode perceber que está meramente assumindo formas de sociedade capitalista e assim não pode se emancipar delas.

A psicanálise tenta explicar as relações sociais do homem a partir de sua (sub-)consciência individual em vez de explorar as razões sociais de sua separação do todo e os problemas relacionados de suas relações com seus semelhantes. A psico-sociologia não considera a situação de classe e o ambiente histórico da classe, que apesar de todas as variedades de organizações sociais humanas, as limita por métodos formais vazios.

Ela considera a análise de microfascismo válida pois ignora as influências das condições econômicas, sociais e históricas, ela até mesmo se esforça para dizer que não importa a forma social das massas e sua composição, sempre ocorrerão os mesmos fenômenos. È uma teoria não-marxista; individualista metodológica; pois parte a análise social a partir do indivíduo, por isso falha em reconhecer as outras categorias de análise da totalidade social.

No mínimo é uma justificação burguesa para justificar o caos da multidão, individualista, que reduz o valor moral e intelectual da multidão (note: eu disse reduz, não destrói), e muitas críticas ao pós-modernismo se encaixem à psico-sociologia, já que a psico-sociologia é um caso bem mais restrito (porém parte da mesma origem) dos problemas que abarcam toda a teoria pós-moderna. Era uma coisa que até mesmo Freud criticava. Por que Freud não criou a psico-sociologia? Porque ele não havia pensado nisso? Incorreto. Ele dizia que isso levaria à depreciação das massas e que isso seria anti-científico, não seria capaz de reproduzir qualquer coisa nova. No entanto, ele esbarra no mesmo problema. Ele procura explicar as multidões a partir da psicologia da alma individual e tenta evitar subestimar as massas, mas cai em uma superestimação ilimitada dos líderes. Na relação entre multidão e líder que ele afirma localizar o problema central da psicologia da multidão, ele percebe apenas um caso especial daquele fato na raiz das relações entre amantes, a relação pais-filhos, as relações entre amigos, colegas de profissão, etc.

Em vez de se comprometer a investigar as verdadeiras razões dessa vida emocional, ele procura explicar todos os eventos do passado a partir dela. Anti-histórico. Ele deveria ter lido Engels e Lewis Morgan. Esse erro é sistêmico em ambas as análises, porque ignora a composição social dos grupos (não tô dizendo que erra previsões, mas deixa de incluir muita coisa ao só anotar as semelhanças entre esses grupos), caindo até mesmo na falácia da composição. Não surpreende grande parte dos autores da Escola de Frankfurt as vezes desenvolverem teorias da ferradura e acreditarem na categoria de autoritarismo e totalitarismo.
>Não é o predomínio de motivos econômicos na explicação da história que distingue de maneira determinante o marxismo da ciência burguesa, mas o ponto de vista da totalidade.<br/>
>– <cite>Gyorgy Lukács</cite>
